#+OPTIONS: \n:t num:nil timestamp:nil

* Mi configuración para DWM
El gestor de ventanas dinámico

#+ATTR_ORG: :width 1000
[[file:pics/v2/main.png]]

** Funcionamiento
#+BEGIN_QUOTE
/dwm es un administrador de ventanas dinámico para X. Administra ventanas en diseños de mosaico, monóculo y flotantes. Todos los diseños se pueden aplicar dinámicamente, optimizando el entorno para la aplicación en uso y la tarea realizada./
#+END_QUOTE
~ [[https://dwm.suckless.org/][dwm.suckless.org]]

** Instalación
Entre los archivos hay un script en bash, =deploy=, que permite instalar fácilmente las dependencias y compilar dwm dejando el directorio limpio. Es compatible con las distribuciones *Debian* y sus derivados (Ubuntu, Linux Mint...) y con *Void Linux*.

Este archivo se puede ejecutar directamente desde cualquier terminal de la siguiente manera (se requiere tener =bash= instalado):

#+BEGIN_SRC bash
curl -sSL https://gitlab.com/files-and-configs/dwm-vido-deluxe/-/raw/main/deploy | bash
#+END_SRC

Después de la ejecución encontrarás el código fuente de dwm-vido en la carpeta *~/.local/src/dwm-vido*.
   
** Parches
+ [[https://dwm.suckless.org/patches/actualfullscreen/dwm-actualfullscreen-20211013-cb3f58a.diff][actualfullscreen]]
+ [[https://dwm.suckless.org/patches/alwayscenter/dwm-alwayscenter-20200625-f04cac6.diff][alwayscenter]]
+ [[https://dwm.suckless.org/patches/restartsig/dwm-restartsig-20180523-6.2.diff][restartsig]]
+ [[https://dwm.suckless.org/patches/vanitygaps/dwm-vanitygaps-20200610-f09418b.diff][vanitygaps]]
+ [[https://dwm.suckless.org/patches/colorbar/dwm-colorbar-6.3.diff][colorbar]]
+ [[https://dwm.suckless.org/patches/smartborders/dwm-smartborders-6.2.diff][smartborders]]

** Teclas
La tecla /Mod/ es la que tiene el logo de Windows en algunos teclados, también se suele llamar /Super/ o /Mod4/ y está entre Control y Alt izquierdos.

#+BEGIN_QUOTE
*[!]* Los programas que se usan por defecto están entre paréntesis en la columna de *Uso* de la combinación de teclas pertinente. Durante la instalación no se comprueba que estén instalados estos programas, por lo que la elección de usarlos o no se deja a discreción del usuario.
#+END_QUOTE

+ Sesión
| *Combinación*   | *Uso*                      |
|-----------------+----------------------------|
| Mod+F1          | Ayuda                      |
| Mod+Esc         | Bloquear pantalla          |
| Mod+Shift+R     | Reiniciar dwm              |
| Mod+Shift+Q (1) | Cerrar sesión              |
| Mod+Shift+Q (2) | Cierre de sesión / apagado |

#+BEGIN_QUOTE
*[!]* Si /SCRIPTCTL/ está definido en =config.h= Mod+Shift+Q (2) sustituye a Mod+Shift+Q (1), ya que éste primero depende del gestor de scripts, y si no está definido se hace la acción por defecto.
#+END_QUOTE

+ Programas
| *Combinación* | *Uso*                                                 |
|---------------+-------------------------------------------------------|
| Mod+D         | Abrir menú de ejecución de programas (dmenu)          |
| Mod+Enter     | Abrir terminal (st)                                   |
| Mod+B         | Abrir navegador de internet (firefox)                 |
| Mod+Shift+B   | Abrir navegador de internet alternativo (qutebrowser) |
| Mod+W         | Abrir gestor de archivos (dired)                      |
| Mod+Shift+W   | Abrir gestor de archivos alternativo (pcmanfm)        |
| Mod+E         | Abrir editor de texto (emacs)                         |

+ Desplazar foco
| *Combinación* | *Uso*                     |
|---------------+---------------------------|
| Mod+J / Mod+↓ | Enfocar ventana siguiente |
| Mod+K / Mod+↑ | Enfocar ventana anterior  |
| Mod+H / Mod+← | Entrechar ventana maestra |
| Mod+L / Mod+→ | Ensanchar ventana maestra |

+ Gestionar ventanas
| *Combinación* | *Uso*                                      |
|---------------+--------------------------------------------|
| Mod+C         | Cerrar ventana actual                      |
| Mod+Espacio   | Enfocar ventana maestra                    |
| Mod+Ctrl+B    | (Des)Activar barra superior                |
| Mod+I         | Incrementar el número de ventanas maestras |
| Mod+Shift+I   | Decrementar el número de ventanas maestras |
| Mod+F         | Ventana actual a pantalla completa         |
| Mod+G         | (Des)Activar huecos entre ventanas         |
| Mod+S         | Hacer ventana actual flotante              |
| Mod+Shift+S   | Hacer todas las ventanas flotantes         |
| Mod+T         | Activar modo /Maetro y pila/               |
| Mod+Shift+T   | Activar modo /Monóculo/                    |
| Mod+Shift+Tab | Cambiar a modo anterior                    |

+ Gestionar etiquetas
| *Combinación*       | *Uso*                                           |
|---------------------+-------------------------------------------------|
| Mod+{1,2,..9}       | Ir a la etiqueta {1,2,..9}                      |
| Mod+Shift+{1,2,..9} | Cambiar etiqueta de ventana actual a {1,2,..9}  |
| Mod+Ctrl+{1,2,..9}  | Mostrar etiqueta {1,2,..9}                      |
| Mod+0               | Mostrar todas las etiquetas                     |
| Mod+Shift+0         | Colocar todas las etiquetas a la ventana actual |
| Mod+Tab             | Ver etiqueta anterior                           |

+ Scripts (opcionales)
| *Combinación* | *Uso*                           |
|---------------+---------------------------------|
| Mod+M         | Selección de música (mpd + mpc) |
| Mod+P         | Selección de contraseñas (pass) |
| Mod+O         | Dispositivos de salida de audio |
| Mod+X         | Detener procesos                |
| Mod+Insert    | Insertar snippet                |
| Mod+Print     | Captura de pantalla completa    |
| Mod+Plus      | Subir volumen de mpd            |
| Mod+Minus     | Bajar volumen de mpd            |
| Mod+R         | Selección de scripts            |
  
** Capturas

+ Vista del escritorio:
#+ATTR_ORG: :width 1000
[[file:pics/v2/empty.png]]

+ Vista con una ventana:
#+ATTR_ORG: :width 1000
[[file:pics/v2/tile1.png]]

+ Varias ventanas:
#+ATTR_ORG: :width 1000
[[file:pics/v2/tile2.png]]

** Extras
Para autoiniciar programas no hace falta ningún parche adicional para dwm, lo único que hace falta es poner lo que quieres que se ejecute en =~/.xprofile= (o en algunos casos =~/.xinitrc=). Además, se pueden definir variables globales para el sistema en =~/.profile=.
